---
title: "19. Powtarzanie"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 7

description: "Edycja bardzo często jest ustrukturyzowana. Zadanie często musi być powtórzone
kilka razy. W tym rozdziale zostanie wyjaśnione kilka sposobów powtarzania
wprowadzonej zmiany."
---

## 19.1 Powtarzanie w trybie Visual

*Tryb Visual* jest bardzo wygodny do wprowadzania zmian w kilku następujących
po sobie wierszach. Możesz zobaczyć podświetlony tekst, sprawdzić czy zostały
zmienione te linie o które ci chodziło. Ale selekcja tekstu wymaga wpisania
kilku komend. Komenda `gv` wybiera ten sam obszar ponownie. Pozwala to na
zrobienie innej operacji na tym samym fragmencie tekstu.

Przypuśćmy, że masz kilka linii gdzie chcesz zmienić "2001" na "2002" i "2000"
na "2001":

```

Finansowe rezultaty w 2001 są lepsze niż
w 2000. Dochód wzrósł o 50%, mimo że
w 2001 więcej padało niż w 2000.
                2000            2001
dochód          45,403          66,234
~
~
~
```

Najpierw zmień "2001" na "2002". Wybierz linie w *trybie Visual* i wpisz:

```
:s/2001/2002/g
```

Użyj `gv` by wybrać ponownie ten sam tekst. Nie ma znaczenia gdzie znajduje się
kursor. Teraz wpisz `:s/2000/2001/g` by wprowadzić drugą zmianę. Oczywiście
możesz powtarzać te zmiany kilka razy.

## 19.2 Dodaj i odejmij


Powtarzając zmiany jednej liczby w inną często masz stałą zmianę. W przykładzie
powyżej do każdego roku dodany był jeden. Zamiast używać do każdego roku
zamiany (`s///`) możesz posłużyć się `CTRL-A`.

Używając tego samego tekstu co powyżej, szukaj roku:

```
/19[0-9][0-9]\|20[0-9][0-9]
```

Teraz wciśnij `CTRL-A`. Rok zwiększy się o jeden:

```
Finansowe rezultaty w 2002 są lepsze niż
w 2000. Dochód wzrósł o 50%, mimo że
w 2001 więcej padało niż w 2000.
                2000            2001
dochód          45,403          66,234
~
~
~
```

Użyj `n` by znaleźć następny rok i wciśnij `.` by powtórzyć `CTRL-A` (`.` jest
odrobinę szybsze do wklepania polecenia). Powtarzaj `n` i `.` dla wszystkich
lat jakie się pojawią.

{{< alert color"info" >}}
Ustaw opcję `'hlsearch`\' by zobaczyć wzorce jakie masz zamiar zmienić, możesz
wtedy to szybciej.
{{< /alert >}}

Dodawanie więcej niż 1 jest możliwe dzięki poprzedzeniu `CTRL-A` mnożnikiem.
Przypuśćmy, że masz listę:

```
1. czwarty element
2. piąty element
3. szósty element
~
~
~
```

Przenieś kursor na "1." i wpisz:

```
3 CTRL-A
```

"1." zmieni się w "4.". Znów możesz użyć `.` by powtórzyć to na innych
numerach.

Inny przykład:

```
006  foo bar
007  foo bar
~
~
~
```

Użycie `CTRL-A` na tych liczbach kończy się tak:

```
007  foo bar
010  foo bar
~
~
~
```

7 plus 1 równa się 10? W tym momencie Vim rozpoznał "007" jako liczbę ósemkową
z powodu poprzedzającego 0. Taka notacja jest często używana w programach
pisanych w języku C. Jeśli nie chcesz by liczby z zerami na początku były
traktowane jako ósemkowe użyj:

```
:set nrformats-=octal
```

`CTRL-X` odejmuje w podobny sposób.

## 19.3 Zmiana w wielu plikach

Przypuśćmy, że masz zmienną nazwaną `x_cnt` i chcesz zmienić ją na `x_counter`.
Zmienna ta jest używana w kilku z twoich plików C. Musisz ją zmienić we
wszystkich. Możesz to zrobić w następujący sposób:

Dodaj wszystkie interesujące cię pliki do listy argumentów:

```
:args *.c
```

Polecenie znajdzie wszystkie pliki C i otwiera pierwszy. Teraz możesz
przeprowadzić zamianę (`s///`) na nich wszystkich:

```
:argdo %s/\<x_cnt\>/x_counter/ge | update
```

Komenda `:argdo` pobiera inną komendę jako argument. Ta inna komenda będzie
wykonana na wszystkich plikach z listy argumentów.

Polecenie zamiany `%s` wykonuje komendę na wszystkich liniach. Znajduje wyraz
`x_cnt` z `\<x_cnt\>`. `\<` i `\>` służą dopasowania całego słowa, a nie
`px_cnt` lub `x_cnt2`.

Flagi dla komendy zamiany to: `g` by zamienić wszystkie `x_cnt` w tej samej
linii; `e` by uniknąć komunikatu o błędzie jeśli `x_cnt` nie pojawi się
w pliku. W innym wypadku `:argdo` mogłoby skończyć na pierwszym pliku, w którym
`x_cnt` nie zostałoby znalezione.

`|` oddziela dwie komendy. Następna komenda `update` zapisuje plik jedynie
wtedy gdy plik uległ zmianie. Jeśli `x_cnt` nie zostało zmienione na
`x_counter` nic się nie dzieje.

Istnieją również takie komendy jak `:windo`, która wykonuje polecenia na
wszystkich oknach, a `:bufdo` robi to na wszystkich buforach. Uważaj z tym
ponieważ możesz mieć więcej plików na liście buforów niż myślisz. Sprawdź to
komendą `:buffers` (lub `:ls`).

## 19.4 Używanie Vima w skrypcie powłoki

Przypuśćmy, że masz wiele plików w których chcesz zmienić łańcuch `-osoba-` na
"Kowalski" a potem to wydrukować. Jak to zrobić? Jednym ze sposobów jest wiele
pisania. Innym napisanie skryptu powłoki, który wykona całą robotę.

Vim robi wspaniałe rzeczy jako edytor ekranowy używając komend *trybu Normal*.
Jednak dla plików wsadowych komendy *trybu Normal* nie są najlepszym wyborem.
Tutaj powinieneś użyć *trybu Ex*. Tryb ten oferuje miły interfejs z linią
poleceń, który łatwo dopasować do pliku wsadowego. (`komenda Ex` jest po prostu
inną nazwą dla komendy linii poleceń `:`).

Potrzebujesz następujących poleceń Ex:

```
%s/-osoba-/Kowalski/g
write tempfile
quit
```

Zapisujesz te polecenia w pliku `zmiana.vim`. Teraz by użyć edytora w *trybie
wsadowym* użyj takiego skryptu powłoki:

```
for file in *.txt; do
  vim -e -s $file < zmiana.vim
  lpr -r tempfile
done
```

Pętla `for-done` jest konstrukcją powłoki, która powtarza dwie linie pomiędzy
dopóki zmienna `$file` jest ustawiona na inną nazwę pliku za każdym razem.

Druga linia uruchamia edytor Vim w *trybie Ex* (argument `-e`) na pliku `$file`
i czyta komendy z pliku `zmiana.vim`. Argument `-s` mówi Vimowi by działał po
cichu. Innymi słowy, by nie zgłaszał `:prompt` lub jakiegokolwiek innego znaku
zachęty.

Komenda `lpr -r tempfile` drukuje wynikowy plik `tempfile` i usuwa go (to robi
argument `-r`).

### Czyszczenie z stdin

Vim potrafi pobierać tekst ze standardowego wejścia. Ponieważ normalnie czyta
w ten sposób komendy musisz powiedzieć, że ma pobrać zamiast tego tekst. Robisz
to przekazując argument `-` w miejsce pliku. Przykład:

```
ls | vim
```

Pozwala edytować wynik komendy `ls` bez zapamiętywania najpierw tekstu do
pliku.

Jeśli użyjesz standardowego wejścia by wczytać tekst możesz użyć przełącznika
`-S` by odczytać skrypt:

```
producer | vim -S change.vim
```

### Skrypty trybu normal

Jeśli naprawdę chcesz w skrypcie użyć poleceń *trybu Normal* możesz to zrobić
tak:

```
vim -s skrypt plik.txt ...
```

{{< alert color="info" >}}
`-s` ma inne znaczenie jeśli jest użyte bez `-e`. Tutaj oznacza to, że vim ma
wczytać (`source`) `skrypt` jako polecenia *trybu Normal*. Użyte z `-e`
oznacza, że Vim ma być cicho i nie używać następnego argumentu jako nazwy
pliku.
{{< /alert >}}

Polecenia w `skrypt` są wykonywane jakbyś je wpisywał. Nie zapomnij, że zmiana
linii jest odczytana jako wciśnięcie `<Enter>`. W *trybie Normal* `<Enter>`
przenosi kursor do nowej linii.

By stworzyć skrypt musisz edytować plik skryptowy i wprowadzić polecenia.
Potrzebujesz wyobraźni by wiedzieć jakie będą rezultaty co może być odrobinę
trudne. Innym sposobem jest nagrywanie ([`recording`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/repeat.html#recording)) komend w czasie ich
ręcznego wykonywania. Robisz to tak:

```
vim -w skrypt plik.txt ...
```

Wszystkie wciśnięte klawisze będą zapisane do `skrypt`. Jeśli zrobisz mały błąd
wystarczy jeśli będziesz kontynuować i zapamiętasz by poprawić skrypt później.

Argument `-w` dogrywa do istniejącego skryptu. Przydatne jeśli chcesz nagrać
skrypt kawałek po kawałku. Jeśli chcesz zacząć wszystko od zera użyj `-W`. Ten
argument nadpisze każdy istniejący plik.

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
